\documentclass[tg.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Investigação do aumento do tempo de processamento de um par$<w,z>$ com o aumento do número de núcleos}\label{cap:investigating}

\section{Experimento: Executar múltiplas cópias do programa sequencial em vários núcleos ao mesmo tempo}

Decidiu-se realizar um experimento em que uma cópia do programa sequencial foi executada em cada núcleo simultaneamente. O número de núcleos utilizados do nó foi variado em múltiplas execuções, e em cada uma delas, foi medido o tempo médio gosto apenas com computação, excluindo tempo de I/O ou comunicação, para o processamento de um par$<w,z>$. A motivação desse experimento veio do fenômeno observado de que esse tempo de processamento estava variando de acordo com o número de núcleos sendo utilizados.

A princípio, se os processadores fossem capazes de operar totalmente sem concorrência para realizar essas operações de processamento, que se tratam de um conjunto de operações aritméticas e acessos à memória, seria esperado que eles levassem o mesmo tempo médio para processar um par$<w,z>$ independentemente do número de núcleos executando cópias do programa sequêncial concomitantemente. Porém, como pode ser visto nas Tabelas \ref{tab:tempos_seq_paralelizado} e \ref{tab:tempos_norm_seq_paralelizado} e na Figura \ref{fig:graf_tempos_normalizados_cores}, há concorrência por algum recurso que faz com que os núcleos levem mais tempo para processar um par$<w,z>$ quando se aumenta o número de núcleos trabalhando simultaneamente.

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}{tab:tempos_seq_paralelizado}{
	Tempos médios gastos com o processamento de um par $<w,z>$ pelas cópias do programa sequencial sendo executadas ao mesmo tempo em vários núcleos.
}{
	\cline{2-9}
	\multicolumn{1}{c|}{}	&
	\multicolumn{8}{c|}{Núcleos utilizados - Tempos(ms)}
	\\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{Modelo}	&
	\multicolumn{1}{c|}{1}	&
	\multicolumn{1}{c|}{2}	&
	\multicolumn{1}{c|}{4}	&
	\multicolumn{1}{c|}{8}	&
	\multicolumn{1}{c|}{16}	&
	\multicolumn{1}{c|}{24}	&
	\multicolumn{1}{c|}{48}	&
	\multicolumn{1}{c|}{96} 	\\ \hline
}
1			&	4.05	&	4.67	&	4.69	&	5.05	&	5.07	&	5.08	&	5.07	&	5.06	\\ \hline
2 			&	4.02	&	4.65	&	4.69	&	5.01	&	5.04	&	5.03	&	5.05	&	5.01   	\\ \hline
3 			&	63.31	&	75.95	&	75.91	&	79.54	&	79.74	&	79.9	&	79.68	&	80.90  	\\ \hline
5 			&	58.39	&	70.91	&	70.95	&	76.76	&	73.76	&	73.81	&	75.33	&	73.90   \\ \hline
64 			&	65.39	&	78.66	&	78.91	&	84.05	&	84.53	&	83.93	&	83.95	&	-	    \\ \hline
\end{LongTable}

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}{tab:tempos_norm_seq_paralelizado}{
	Tempos médios gastos com o processamento de um par $<w,z>$ normalizados pelo tempo médio de 1 núcleo.
}{
	\cline{2-9}
	\multicolumn{1}{c|}{}	&
	\multicolumn{8}{c|}{Núcleos utilizados - Tempos normalizados}
	\\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{Modelo}	&
	\multicolumn{1}{c|}{1}	&
	\multicolumn{1}{c|}{2}	&
	\multicolumn{1}{c|}{4}	&
	\multicolumn{1}{c|}{8}	&
	\multicolumn{1}{c|}{16}	&
	\multicolumn{1}{c|}{24}	&
	\multicolumn{1}{c|}{48}	&
	\multicolumn{1}{c|}{96} 	\\ \hline
}
1 			&	1.000	&	1.151	&	1.156	&	1.245	&	1.251	&	1.254	&	1.251	&	1.247	\\ \hline
2 			&	1.000	&	1.156	&	1.164	&	1.245	& 	1.252	&	1.250	&	1.256	&	1.244 	\\ \hline
3 			&	1.000	&	1.200 	&	1.199	&	1.256	&	1.259	&	1.262	&	1.259	&	1.278	\\ \hline
5 			&	1.000	&	1.214	&	1.215	&	1.315 	&	1.263 	&	1.264 	& 	1.290 	& 	1.266	\\ \hline
64 			&	1.000	&	1.203	&	1.207	&	1.285 	&	1.293 	&	1.284 	&	1.284 	&	-		\\ \hline
\end{LongTable}

\begin{Figure}{fig:graf_tempos_normalizados_cores}{Gráfico tempos gastos normalizados x número de núcleos}
\includegraphics[height=6cm]{images/tempos_normalizados_por_cores.png}
\end{Figure}

Considerando apenas esse aumento no tempo médio de processamento de um par$<w,z>$, pode-se estimar qual o speedup máximo possível de se obter ao dividir uma tarefa desse tipo entre vários núcleos funcionando sob essas mesmas condições.

\begin{equation}
\text{Speeup Maximo} = (\text{Número de núcleos}) / (\text{Média dos tempos normalizados})
\end{equation}

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}{tab:speedups_maximos}{
	Speedups máximos possíveis dado o aumento no tempo de processamento.
}{
	\cline{2-6}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{5}{c|}{Número de núcleos}
	\\ \cline{2-6}
	\multicolumn{1}{r|}{} & 2 & 4 & 8 & 16 & 24
	\\ \hline
}
Speedups Máximos	 & 1.66		&	3.33	&	6.25	&	12.63	&	18.94	\\ \hline
\end{LongTable}

Ao comparar esses speedups máximos estimados com os speedups médios medidos para as estratégias de paralelização (vide a Tabela \ref{tab:comp_estrategias_with_max}), percebe-se no caso da estratégia de paralelização por frequências, que o speedup medido se encontra bem pŕoximo do máximo estimado, apenas um pouco abaixo, como era se esperar devido aos overheads comuns da paralelização. Com isso, tem-se que esse fenômeno de aumento do tempo médio de processamento justifica satisfatoriamente a distância entre o speedup observado para a estratégia de paralelismo por frequências e o speedup ideal (número de núcleos utilizados no paralelismo). Também observa-se que a estratégia de paralelismo por profundidades ainda se encontra com speedups bem abaixo dos outros, o que é estudado no Capítulo \ref{cap:modelagem}.


\begin{LongTable}{|r|r|r|r|}{tab:comp_estrategias_with_max}{
	Speedups médios das estratégias de paralelização e speedup máximo estimado.
}{	\cline{2-4}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{3}{c|}{Speedups}
	\\ \hline
	Estratégia		& 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}
Frequência				&	3.30	&	6.06	&	11.93	\\ \hline
Profundidade			&	2.71	&	4.85	&	9.33	\\ \hline
Mista					&	3.19	&	5.78	&	10.79	\\ \hline
\textbf{Speedup Máximo}	&	3.33	&	6.25	&	12.63   \\ \hline
\end{LongTable}

\section{Capacidade dos núcleos de realizarem operações aritméticas ao mesmo tempo sem concorrência}

Para investigar essa diferença no tempo de computação dos pares $<w,z>$ entre as execuções variando o número de núcleos, foi feito um teste usando um programa simples, que executa apenas operações aritméticas dentro de um loop acessando poucas variáveis, sem possuir arrays. O intuito desse teste é descartar a hipótese de que os núcleos não consigam realizar operações simples (sem grandes acessos à memória) em paralelo com praticamente a mesma eficiência do que se estivessem sendo utilizados sozinhos um de cada vez. O código desse teste é mostrado na Listagem \ref{lst:cod_prog_teste}.

\begin{Listings}{lst:cod_prog_teste}{Código do programa teste com operações aritméticas simples.}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include "mpienv.h"

int main(int argc, char *argv[]) {
    MPI_Init(&argc, &argv);
    int procs, este_proc;
    MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &procs);
    MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &este_proc);

    int r = 0;
    int a = 1003;
    int b = 1001;
    int p = 1000007;
    long long int nloops = 10000000000LL;
    printf("nloops %lld\n", nloops);
    for(long long int i = 0; i < nloops; i++) {
       r += a;
       r *= b;
       r %= p;
    }
    printf("end %d\n", r);

    MPI_Finalize();
}
\end{Listings}

Como se pode ver nesta listagem, esse programa só possui um loop simples que é executado 10 bilhões de vezes, realizando operações de adição, multiplicação e módulo de inteiros. A idéia é fazer vários núcleos executarem esse loop ao mesmo tempo e comparar o tempo total gasto em cada execução variando o número de núcleos. As Tabelas \ref{tab:tempos_prog_teste_simples} e \ref{tab:tempos_norm_prog_teste_simples} resumem os resultados obtidos através da execução desse programa teste.

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}{tab:tempos_prog_teste_simples}{
	Tempos totais de execução do programa da Listagem \ref{lst:cod_prog_teste}, variando o número de núcleos realizando a mesma tarefa paralelamente.
}{
	\hline
	\multicolumn{6}{|c|}{Tempos de execução(s)}
}
\hline
1 núcleo 	&	2 núcleos &	4 núcleos & 	8 núcleos &	16 núcleos & 	24 núcleos \\ \hline
83.503	&	83.520	&	83.537	&	85.394	&	85.441	&	85.516   \\ \hline
\end{LongTable}

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}{tab:tempos_norm_prog_teste_simples}{
	Tempos totais de execução do programa da Listagem \ref{lst:cod_prog_teste}, normalizados pelo tempo de execução com 1 núcleo.
}{
	\hline
	\multicolumn{6}{|c|}{Tempos de execução normalizados}
}
\hline
1 núcleo 	&	2 núcleos &	4 núcleos & 	8 núcleos &	16 núcleos & 	24 núcleos \\ \hline
1.000	&	1.000	&	1.000 	&	1.023 	&	1.023 	&	1.024	 \\ \hline
\end{LongTable}

Percebe-se por estas tabelas que praticamente não há queda de desempenho por parte dos núcleos estarem operando em paralelo para executar este programa. O pequeno aumento observado para 8, 16 e 24 núcleos poderia ser atribuído a algum overhead de inicialização e pode ser considerado insignificante perto do aumento que foi observado no tempo de processamento de um par $<w,z>$ quando os núcleos estão operando simultaneamente.

\section{Concorrência por acessos à memória e/ou tamanho de memória cache}

Logo, após confirmar que os núcleos conseguem realizar operações aritméticas sem concorrência aparente, tudo indica que o recurso pelo qual está havendo concorrência é memória ou cache de memória. Após uma análise dos arrays utilizados no laço principal, uma estimativa da memória utilizada em cada modelo foi feita, para verificar se não se tratava de concorrência por cache. A análise foi feita com base na Listagem \ref{lst:memoria_laco_principal} e resumida na seguinte equação que prevê a quantidade de memória máxima necessária:

\begin{equation}
\text{Memória}=4*(nv*nw+3*nypad*nxpad+nx*ny*(5+nvm)+ 3*nvm+10*nx+10*ny)\text{ bytes}
\end{equation}

\begin{Listings}{lst:memoria_laco_principal}{Memória utilizada com arrays no laço principal do programa sequencial:}
miolo:
	*float bx[nv][nw/2]
	*float by[nv][nw/2]
	*float dat[nx][ny]
	*float v[nypad][nxpad]
	*float vm[nvm]
	*complex cdat[nypad][nxpad]
 	extrapwxy2corrli:
		*complex cdx[nx]
		*complex cdy[ny]
		*complex cqx[ny][nx]
		*complex cqy[nx][ny]
		*complex cqr[nvm][ny][nx]
		*float ampr[nvm]
		*float ampi[nvm]
		extrap0:
			*complex a[nx]
			*complex b[nx]
			*complex c[nx]
			*complex aux[nx]
		extrap90:
			*complex a[ny]
			*complex b[ny]
			*complex c[ny]
		licorrwk3d:
			fttwod:
				*complex cwork[ny]
\end{Listings}

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}{tab:param_mod_memoria}{
	Parâmetros dos modelos utilizados.
}{
	\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Modelo}}	&
	\multicolumn{7}{c|}{Parâmetros} &
	\multirow{2}{*}{\begin{minipage}[t]{4cm}\begin{center}
				Memória em arrays (bytes)
			\end{center}\end{minipage}}
	\\ \cline{2-8}
	&
	\multicolumn{1}{c|}{nx}	&
	\multicolumn{1}{c|}{ny}	&
	\multicolumn{1}{c|}{nxpad}	&
	\multicolumn{1}{c|}{nypad}	&
	\multicolumn{1}{c|}{nw}	&
	\multicolumn{1}{c|}{nvm}	&
	\multicolumn{1}{c|}{nv}	& \\ \hline
}
1			&	64		&	64		&	64		&	64		&	32		&	1 		&	1 		&	152704 \\ \hline
2			&	64		&	64		&	64		&	64		&	32		&	1 		&	1 		&	152704 \\ \hline
3			&	161		&	161		&	256		&	256		&	128		&	1 		&	1 		&	1421928 \\ \hline
5			&	256		&	256		&	256		&	256		&	256		&	1 		&	1 		&	2380800 \\ \hline
64			&	512		&	128		&	512		&	128		&	512		&	1 		&	1 		&	2386944 \\ \hline
\end{LongTable}

Percebe-se que os Modelos 1 e 2 são bem menores que os demais, e utilizam muito menos memória com arrays durante o laço principal. Porém, conforme foram feitas as medidas dos tempos gastos apenas com processamento do programa seqüencial sendo executado em cópia por vários núcleos ao mesmo tempo, nota-se que esses modelos menores se comportaram de forma muito semelhante aos modelos maiores (vide Figura \ref{fig:graf_tempos_normalizados_cores}).

O fato dos modelos menores se comportarem de forma tão semelhante aos grandes com o aumento do número de núcleos utilizados, indica que a concorrência não está ocorrendo por insuficiência no tamanho de algum nível de cache de memória comum aos núcleos. Se fosse uma questão de tamanho insuficiente de cache, ou os modelos menores apresentariam o problema apenas com um número bem maior de núcleos (e não nas mudanças para 2 e 8 núcleos, como visto na Figura \ref{fig:graf_tempos_normalizados_cores}, pois seriam necessários muito mais núcleos para utilizar a mesma quantidade de memória de cache que os outros modelos) ou os modelos grandes apresentariam o problema desde o ínicio com 1 núcleo apenas, e assim não haveriam as mudanças tão bem definidas em 2 e 8 núcleos novamente.

A explicação para tal fato provavelmente se encontra na arquitetura de acesso dos núcleos à memória ou ao cache em si, pois é algo que não muda com a quantidade de memória utilizada pelo programa. A continuação dessa investigação acabou se tornando mais custosa do que o previsto e se distânciando do roteiro inicial desse trabalho, de forma que ela não pôde ser concluída, sendo considerada como possibilidade para trabalhos futuros inclusive. O que pode ser concluído com o que foi visto, é que o problema de concorência entre os núcleos está encurralado em um problema de concorrência relacionado a acesso à memória e que esse problema justifica a maior parte da perda de speedup da estratégia de paralelismo por frequências em relação ao speedup ideal.

\end{document}
